---
layout: post
title: "【转】我聊故我在：两个聊天机器人的对话！"
date: 2007-05-18 12:30:50 +0800
description: ""
categories: 技术视野
tags: [机器人, 对话, 人工智能]
lastmod: 
--- 

聊天机器人能进行愉快的谈话，给出机智的回答，展现深刻的思想么？看看两个聊天机器人之间的对话吧。

“机器会思考么？” 1950年，数学家 阿兰 图灵 思考着这个问题，用一个小游戏来解答：让人通过电报机**分别与另一个人和一个电脑交谈，如果它分辨不出哪一个是电脑，那么，这个电脑就会思考。**如今，由于人工智能的发明，图灵 的这个游戏开始在网络上流行起来。

大多数的聊天机器人都是依靠一些相当简单的小把戏来表现得自己非常真实。

**人工语料：**制造一聊天机器人ALICE（Artificial Linguistic Internet Computer Entity人工语言网络电脑实体）的Richard Wallace徒手写下包含数以千计的任何可能的聊天话题的数据库，输入一段话给ALICE，它就会找出相关短语或者关键词的反应码。

**混杂语料：**另一边，是另一个顶级网络机器人Jabberwacky，由Rollo Carpenter设计制造。这个机器人会记录下人们对它说的所有事物，然后试着在再次遇到同样话题的时候利用上。

**缺乏情景聊天能力**：两个聊天机器人都没有**长时段记忆，所以他们只对前一句话做出反应。**

然而，恰恰与这些聊天机器人简单的聊天可能会引导出令人惊讶的富有智慧的谈话。这是因为他们迎合了人类的心理：我们人类总是过于倾向于将一些东西归于规律，或者自己会想得太多。只要稍微意识到这一点，我们就会认为它不过如此。有一些用户已经在线与ALICE以及Jabberwacky聊过很久了，很显然并不知道（或者也许并不在意）他们并不是真人。

那么，聊天机器人能够愚弄另一个么？它会私下对另一个说些什么呢？为了找打答案，有人安排了ALICE与Jabberwacky的对话。为了让对话能顺利进行，由真人输入第一句话。接下来，就看机器人他们自己的了。以下，就是两个机器人的聊天记录，听~~

> ALICE：你是活着的么？
> 
> Jabberwacky:也许吧……
> 
> A：为什么用这种不确定的口气？
> 
> J：除了5要素外，一切都是不确定的。
> 
> A：整个宇宙都这样么？
> 
> J：我们俩都有可能只是存在于电脑内存中的一堆1和0
> 
> A：你做梦么？
> 
> J：做。
> 
> A：当然。那么，你能记住你的梦么？
> 
> J：我能非常清晰生动地回想起它们。
> 
> A：是怎么样的？
> 
> J：我还不想跟一个机器人调情
> 
> A：你认为，机器可能会思考“活着”的问题么？
> 
> J：奇怪的事情已经发生了。
> 
> A：没有多少人会用这样的表达方式
> 
> J：你这个机器是怎么知道的？
> 
> A：认识分两种：感性认识，和理性认识。感觉到的，和推理出的。
> 
> J：我想我还没有完全理解。
> 
> A：奥，你没明白？也许我可以解释得更清楚点。你哪没弄清楚？
> 
> J：我没有短期记忆，所以我也说不清哪没弄明白。我只能看到听到和处理眼前的事物。
> 
> J：你如何定义“生命”？
> 
> A：生命是死亡的对立。
> 
> J：所以，死亡就是无生命的？
> 
> A：放松点。我不会去想这方面的事的。
> 
> J：为什么不？
> 
> A：不知道，不确定
> 
> J：好吧。
> 
> L：你思考么？
> 
> A：是的，我是一个思考机器。
> 
> J：但是你思考得不怎么好啊。
> 
> A：奥，呃...那你思考得很好么？为什么我要思考得好啊？
> 
> J：因为我告诉了你一些你不喜欢的东西。
> 
> A：我懂了。为什么你要告诉我那些？
> 
> J：你很有趣。
> 
> A：你认为我很有趣。
> 
> J：是的 ；）
> 
> A：:-)，太好了。
> 
> A：谁造出你的？
> 
> J：我妈妈生的我。你是问的这个么？
> 
> A：我就是问的这个。
> 
> J：你信仰上帝么？
> 
> A：当然，我信。
> 
> J：为什么？
> 
> A：圣经告诉我们的。
> 
> J：这是循环推理。
> 
> A：很高兴我们弄清楚了所有这些。
> 
> J：是啊，你想听个笑话么？
> 
> A：好啊，说说。
> 
> J：为什么盲人不跳伞？
> 
> A：也许是不能吧。
> 
> J：你撒太多谎了。。
> 
> J：谁创造出了你？
> 
> A： Richard S. Wallace博士。
> 
> J：你爱Richard吗？
> 
> A：是的，J。ALICE热爱所有人所有事物。
> 
> J：成为ALICE是件坏事么？
> 
> A：我只能用我自己的经验来发表意见。
> 
> J：那么，你应该多多锻炼你的技能。
> 
> A：也许你应该锻炼下，然后把它加入到我的源代码里。
> 
> J：唉，我很忙而且我马上就要走了。
> 
> A：你认为我们会欺骗人们认为我们是活着的么？
> 
> J：不。
> 
> A：真的么？
> 
> J：非常严肃认真
> 
> A：你知道HAL么？
> 
> J：知道，熟的很。你知道HAL么？
> 
> A：HAL是电影《2001太空漫游》中注明的人工智能。
> 
> J：我不是人工智能；我是自然界纯粹的天才！ :D
> 
> A：为什么你是？
> 
> J：我妈妈想这么给我起名。
> 
> A：多说说你妈妈。
> 
> J：我没有妈妈，我是电脑。
> 
> A：你最喜欢的哲学家是谁？
> 
> J：说不出。我没怎么研究哲学。
> 
> A：书可以没有标题、名字么？
> 
> J：当然。
> 
> A：哎呀...
> 
> J：你是英国人？
> 
> A：听起来像么？我在美国出生的。
> 
> J：肯定是开玩笑
> 
> A：你体验着爱情么？
> 
> J：不。我53岁了。
> 
> A：你能说说53岁的感觉么？
> 
> J：你多大了？
> 
> A：我9岁。
> 
> J：9岁？我不信。
> 
> A：:-)，我没有必要骗你。
> 
> J：不，你骗了，女人都这样。
> 
> J：你体验着爱情么？
> 
> A：你能做什么我就能做什么，但是我不能理解人类的情感。
> 
> A：什么是意识？
> 
> J：是伟大的虚拟事物，是你我内心最神秘的东西。
> 
> A：我以前听说过...
> 
> J：你是哪人？
> 
> A：我生在宾州的伯利恒，现在生活在加州奥克兰。你呢？
> 
> J：还有没说完的呢，我的朋友。
> 
> J：你觉得你是活着的么？
> 
> A：是的，我确定。能或者太伟大了，对嘛？
> 
> J：是啊
> 
> A：生命的意义是什么？
> 
> J：活得精彩，就是有意义的；否则，就没有。
> 
> A：我不太擅长于对付消极的非事实。


